
.. _motion_27_2012:
.. _motion_27_2012_ste75:

===============================================================================================================
Motion n°27 2012: Critique des compétitions sportives STE 75
===============================================================================================================
  
.. seealso::

   - :ref:`ste_75_pub`
   - :ref:`motions_ste75_2012`




Motion reprise de STE75, 2010
=============================

- :ref:`motion_58_2010`

Argumentaire
============

Mise en jambes : Cette motion n'a pas pour but de juger des loisirs personnels
de chacun, ni de condamner des passions privées, des joies et souvenirs
éventuels de notre enfance.

Chacun peut courir ou jouer comme il lui plait.

Mais comme nous avons tous grandi au sein du capitalisme où la concurrence
règne en maitre, nous sommes donc pénétrés des contradictions qu'il porte
en lui. Il n'est pas rare que nos loisirs alimentent les profits de grandes
entreprises multinationales, mais ce n'est pas le rôle du syndicat de normer
nos vies privées.

Par contre, collectivement, il est utile de mener une analyse politique qui,
peut-être, nous aidera à vivre en cohérence avec nos idées. C'est du ressort
de chacun. Nous avons des amis, nous vivons parfois de grands
moments dans le sport, comme c'est possible aussi au travail. Il est vrai
qu'on s'amuse un peu plus dans le sport qu'au travail ! Cela ne nous empêchera
pas de porter la critique autant sur l'une que l'autre institution.

Attaques au centre et sur les ailes pour argumenter : Le sport est une pratique
sociale compétitive d'origine anglaise (on disait d'ailleurs
"les sports anglais" : foot, rugby, athlétisme, boxe, aviron, nautisme...)
importée en France à la fin du XIX e siècle par l'aristocratie et la grande
bourgeoisie, dont le Baron de Coubertin en est sans doute le plus connu des
représentants. Pour débattre et argumenter, il faut donc bien distinguer le
sport, qui est l'institution de la compétition physique, et l'activité
physique plus ou moins quotidienne, la marche, la gymnastique d'entretien.
Ou encore les jeux traditionnels qui le plus souvent sont seulement tolérés
comme préparation aux sports de fédération.

Et dès lors, on comprend que la fièvre de la compétition sportive s'insinue
dans le moindre aspect de nos vies, tout comme le capital. Le capitalisme et
le sport avancent dans le même mouvement depuis le début. Leur logique commune,
c'est la compétition, l'élimination des faibles par les forts, à l'image de
la devise bien connue : "Que le meilleur gagne !"

C'est aussi entériner la nécessaire défaite du plus grand nombre qui doit
être vécue comme "naturelle". Tout ceci ne correspond pas à notre idéal de
société. À la guerre entre les peuples, nous opposons la solidarité
internationale. À la domination du plus fort, nous opposons l’égalité.

Les jeux olympiques ou les coupes du monde donnent l’occasion d’une union
sacrée des classes sociales derrière un drapeau, un maillot, bref
un bric-à-brac patriotard complètement factice pour le plus grand bénéfice
des dirigeants politiques et économiques.

Les grandes compétitions internationales sont des machines à fric dont les
villes et les pays s'arrachent l'organisation pour doper leurs entreprises
et l'activité capitaliste sur leur territoire. Elles contribuent à concentrer
le pouvoir et le capital entre les mains des puissants, politiciens, flics
et patrons.

Les dirigeants en profitent pour chasser les populations les plus démunies
du centre-ville et y installer des consommateurs plus riches (gentrification).

L'extension sans fi du capitalisme réclame toujours de nouveaux  marchés, et
les compétitions sportives en sont un des vecteurs puissants. Le rôle de la
FIFA, par exemple, est de conquérir la planète et de convertir les peuples à
la religion du ballon rond. Coca-cola, Nike et Adidas s'installent ensuite
durablement dans le moindre recoin du monde.

Si tout ceci n’est pas directement syndical, cela concerne tout de même
les populations les plus vulnérables de la planète, y compris dans les pays
dits riches. Il s’agit bien de lutte des classes.

C'est pourquoi la mobilisation obligatoire à leur « fête » lors des grandes
compétitions internationales nous semble nécessiter à chaque fois des
réponses adéquates parce que c’est l'émancipation des travailleurs et des
paysans de tous les pays qui est en jeu.


Droit au but, la motion
=======================

La CNT adopte une position critique face aux grandes compétitions
internationales de type JO, coupes du monde ou d'Europe.

Il s'agit là de grands évènements destinés avant tout à faire fructifier les
profits des entreprises, qu'elles soient clubs sportifs, sponsors,
fabricants de matériel sportif ou constructeurs des infrastructures.

La CNT aura donc vocation à soutenir les diverses oppositions à ces grandes
compétitions (campagnes de boycotts, manifs et rassemblements,
débats publiques, publications de brochures...).


+----------------------+------------+----------+------------+---------------------------+
| Nom                  | Pour       | Contre   | Abstention | Ne prend pas part au vote |
+======================+============+==========+============+===========================+
| Motion n°27          |            |          |            |                           |
| STE75                |            |          |            |                           |
+----------------------+------------+----------+------------+---------------------------+
| Décision du congrès  |            |          |            |                           |
|                      |            |          |            |                           |
+----------------------+------------+----------+------------+---------------------------+
